¿Cómo nombras a alguien con poder para mejorar o empeorar tu vida en
grande y duermes tranquilo con tu selección? Ejemplos de este dilema
no abundan, se presentan en casi todos los ámbitos de actividad
humana: la elección un nuevo gerente general para la compañía; la
contratación de un nuevo mariscal de campo para un equipo de la NFL;
o el nombramiento de un nuevo ministro para llenar una vacante en la
Suprema Corte.

Entre los posibles insomnes se encuentra a los partidos legislativos
de México, cuando menos en lo referente al nombramiento del Consejo
General del IFE, máxima autoridad en materia electoral en el país.
Periódicamente los diputados deben nombrar miembros para integrar
este órgano colegiado. El consejo toma toda clase de decisiones con
grandes consecuencias en la vida de los partidos. Ejemplos?

Afirmar que los partidos buscarán el mejor Consejo es casi una
perogrullada: a todas luces querrán seleccionar un grupo idóneo de
expertos para regular el rico y complejo mundo de las elecciones, en
donde se rifan su futuro periódicamente. La complicación empieza
cuando tenemos que definir el adjetivo idóneo de la última oración.

(1) un experto tiene, casi por definición, una más o menos larga
trayectoria profesional. En algunos casos, permite ver su tendencia
ideológica (¿liberal o conservador?) sus predisposiciones (¿en un
conflicto dice favorecer al ciudadano o al partido?), etc. En otros
casos, no hay tanta ni tan buena información para inferir gran cosa.

(2) ¿es preferible un experto del primer o del segundo tipo? Darle
licencia al 2o es arriesgado. También puede serlo el 1o (puede
engañarte, o puedes inferir mal a partir de su trayectoria), pero en
menor grado. Bajo mínima aversión al riesgo, se debieran preferir
expertos del primer tipo.

(3) En este sentido, sostenemos que el IFE es y ha sido, desde la
reforma electoral dizque definitiva de 1996, un órgano caracterizado
por el partidismo. Aclaramos que entendemos esto de un modo más
sutil de lo que sugiere el término: los partidos legislativos
buscaron y promovieron, en 1996 y 2003, expertos que les resultaron
confiables, idóneos. En esto el IFE no parece diferente de la
Suprema Corte. Lejos de denunciar el partidismo (como dice CLG) lo
vemos con buenos ojos.

(4) Cuotas de consejeros. CLG se muestra escéptico sobre el
patrocinio. En efecto, se trata de un secreto a voces. Incluso, es
posible que algún consejero excepcional haya contado con el aval
original de más de un partido. Pero hay indicios de patrocinio
unipartidista en la existencia de cuotas para los partidos. La
retirada del PRD de la negociación de 2003 se entiende difícilmente
sin cuotas.

(5) El que los partidos llenen su cuota con expertos afines (o que
esperan serán afines) a sus intereses no juega en detrimento de los
consejeros seleccionados. Vetos de otros y candados para impedir que
sean francamente hostiles a otros partidos. Garantiza un contingente
que incluye expertos "idóneos" para los partidos representados en la
coalición de origen. PAN PRI PRD PT en 1996; PAN PRI PVEM en 2003.

(6) Difícil saber a ciencia cierta si partidos optan por expertos
impredecibles o expertos más esperables. Podemos preguntar por el
patrón de votación y alianzas que se esperaría observar en uno y
otro casos. Pasa a la gráfica.

(7) Los perfiles de votación observados sugieren que el proceso de
selección está cubierto de huellas dactilares de los partidos.

(8) La dificultad de dar con el idóneo: la selección de consejeros
tiene cierta similitud con la de un mariscal de campo. A diferencia
de pateadores, cuya labor en liga universitaria es igual que en liga
profesional, cuando optas por la joven promesa universitaria de
mariscales nunca lo habrás visto jugar en las condiciones de la liga
profesional. En ésta, los jugadores miden varios cm más, una barrera
que no permite ver el fondo de la cancha. New Yorker narra algunos
grandes equívocos en este reclutamiento. IFE se parece. Barragán.

************





El estudio de la conducta del Consejo General del IFE, máxima
autoridad electoral federal en el país, ha sido un ejercicio más
normativo que objetivo. Hemos querido contribuir a este debate desde
un enfoque más positivo. El resultado de nuestro primer esfuerzo
aparece en la ilustración que encabeza esta nota.

La ilustración representa el resultado central del análisis al que
sometimos las votaciones no unánimes en el IFE entre 1996 y 2006.
Empleamos para esto un procedimiento estadístico muy socorrido en el
estudio de las cortes, los parlamentos, y las comisiones del mundo,
conocido en la jerga técnica como estimación de puntos
ideales.\footnote{Poole y Rosenthal o Mark P. Jones. Nuestro
artículo apareció en Electoral Studies}. Aunque la metodología
empleada require de cierto grado de tecnicismo, la interpretación de
los resultados es sencilla.

Para cada consejero estimamos una medida resumen a partir de los
votos que emitió en relación al resto del consejo en cada votación
en el periodo. Los extremos del espectro están ocupados por los
consejeros que, en el periodo, votaron en más ocasiones uno en
contra del otro. Entre 1996 y 2000, los Consejeros Cárdenas y
Barragán ocupan los extremos.

Los consejeros electorales tuvieron, en cada votación celebrada, la
oportunidad de emitir un voto afirmativo, uno negativo, de
abstenerse o incluso ausentarse de la sesión. Esta información muy
elemental, pero a partir de la que se decide la regulación
electoral.

El resultado es de muy sencilla lectura. El procedimiento detecta
los consejeros menos afines entre sí en sus votos, los que con mayor
probabilidad votaron en sentido contrario en el período analizado.
Estos obtienen las coordenadas extremas en una raya. Entre ellos se
ubican los demás consejeros. Mayor cercanía entre dos consejeros
indica que votaron más veces del mismo modo, mayor distrancia indica
lo contrario.


Nuestro ensayo analiza los votos no unánimes que emitieron los
consejeros electorales en el órgano máximo del IFE, en Consejo
General. Los consejeros tuvieron la oportunidad de emitir un voto
afirmativo, un voto negativo, abstenerse o ausentarse de la sesión.
Es información muy elemental, pero a partir de la que se decide la
regulación electoral. Con esta información básica, quisimos buscar
simplemente qué tan propenso fue el consejero 1 en votar en la misma
dirección que el consejero 2, que el 3, etc.




Reclutar talento es indispensable para el trabajo en equipo. También
es inevitablemente complicado, aunque la complejidad varía muchísimo
de un área de actividad a otra. El New Yorker publicó recientemente
un artículo que narra con elocuencia lo difícil que es para los
equipos profesionales buscar buenos mariscales de campo para el
futbol americano. El problema radica en que el éxito en la liga
universitaria, de donde salen las jóvenes promesas, no guarda
necesariamente relación con el éxito en las grandes ligas.
